# 旋转与姿态的表示

## 1 旋转矩阵

$$\begin{aligned} _1^0 R &= \begin{bmatrix}
  x_0 \cdot x_1 & x_0 \cdot y_1 & x_0 \cdot z_1 \\
  y_0 \cdot x_1 & y_0 \cdot y_1 & y_0 \cdot z_1 \\
  z_0 \cdot x_1 & z_o \cdot y_1 & z_0 \cdot z_1
\end{bmatrix}\\
&= \begin{bmatrix}^0\mathbf{x}_1 & ^0\mathbf{y}_1 & ^0\mathbf{z}_1\end{bmatrix}\\
&= \begin{bmatrix}^1\mathbf{x}_0 \\ ^1\mathbf{y}_0 \\ ^1\mathbf{z}_0\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

这里的 $x_0, y_0, z_0$ 是坐标系 0 的三个单位向量，$x_1, y_1, z_1$ 是坐标系 1 的三个单位向量。要求，坐标系 0 和坐标系 1 的**原点是重合的**。

矩阵既表示 **三维坐标系 $o_1x_1y_1z_1$ 相对于参考系 $o_0x_0y_0z_0$ 的姿态角** ，也描述了 **从三维坐标系 1 到三维坐标系 0 的旋转坐标变换** ，此外，还可以看作 **在固定坐标系0中的一个旋转操作符** 。

对于一个隶属于坐标系 1 的向量 $^1 A = \begin{bmatrix} ^1x_{a} \\ ^1y_{a} \\ ^1z_{a} \end{bmatrix}$ ，可以用 $_1^0 R \cdot (^1A)$ 的方式计算该向量在坐标系 0 下的表示方式 $^0A$ 。

**理解**： $_1^0 R$ 将坐标系 1 的基在坐标系 0 下重新表示了一遍。

**性质**： $(_1^0 R)^{\top} = (_1^0 R)^{-1} = (_0^1 R)$ 。

### 1.1 基本旋转矩阵

$$\begin{align}
R_{z, \psi} &= \begin{bmatrix}
  \cos\psi & -\sin \psi & 0 \\
  \sin \psi & \cos \psi & 0 \\
  0 & 0 & 1
\end{bmatrix}\tag{1-1-1}\\
R_{x, \phi} &= \begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & \cos \phi & -\sin\phi \\
  0 & \sin\phi & \cos\phi
\end{bmatrix}\tag{1-1-2}\\
R_{y, \theta} &= \begin{bmatrix}
  \cos\theta & 0 & \sin\theta \\
  0 & 1 & 0 \\
  -\sin\theta & 0 & \cos\theta
\end{bmatrix}\tag{1-1-3}
\end{align}$$

### 1.2 相似变换

如果 A 描述了一个线性变换在坐标系 1 中的表示，B 描述了同一个线性变换在坐标系 0 中的表示，则有：

$$ B = (_1^0R) A (_0^1R) $$

**理解**：以 $(^0\zeta) = B \cdot (^0\alpha) = (_1^0R) A (_0^1R)\cdot (^1\alpha)$ 为例

1. $\beta = (_0^1R)\cdot (^1\alpha)$：将 $^0\alpha$ 向量转换到坐标系 1 内，得到 $^1\beta$ 向量。
2. $\gamma = A \beta$ ：对 $^1\beta$ 作线性变换 A，得到 $^1\gamma$ 向量。
3. $(^0\zeta) = B(^0\alpha) = (_1^0R) \gamma$ ：将 $^1\gamma$ 向量转换回坐标系 0，得到 $^0\zeta$ 向量。

### 1.3 旋转矩阵的导数

#### 符号约定

定义一静一动两个坐标系 $\{A\}$ 和 $\{B\}$，设它们的原点重合，
坐标系 $\{B\}$ 正在旋转，旋转角速度在坐标系 $\{B\}$ 下表示为 $^B\omega$，
在坐标系 $\{A\}$ 下表示为 $^A\omega$，满足 $^A\omega = (^AR_B)^B\omega$ .

定义反对称矩阵的符号为 $[ \cdot ]^{\wedge}$，即若 $\omega = \begin{bmatrix}\omega_1 & \omega_2 & \omega_3\end{bmatrix}^{\top}$，则

$$[\omega]^{\wedge} = \begin{bmatrix}0 & -\omega_3 & \omega_2\\
\omega_3 & 0 & -\omega_1\\ -\omega_2 & \omega_1 & 0\end{bmatrix}$$

#### 结论

$$\begin{aligned}
\dot{R}_B^A &= [^A\omega]^{\wedge} R_B^A\\
\dot{R}_B^A &= R_B^A [^B\omega]^{\wedge} \\
\dot{R}_A^B &= -R_A^B[^A\omega]^{\wedge} \\
\dot{R}_A^B &= -[^B\omega]^{\wedge} R_A^B  \\
\end{aligned}$$

#### 推导过程

参见这篇 arxiv 上的 [tutorial](旋转与姿态的表示.assets/time_derivative_of_rotation_matrices.pdf)，写得很详细。

## 2 任意旋转的最小参数化

三维空间的旋转一共拥有三个自由度，但在实际工程中，我们一般选四个量作为任意旋转的最小参数化表示：

1. 欧拉角表示：欧拉角顺序和三个欧拉角的值
2. 等轴角表示：旋转轴和旋转角度
3. 四元数表示：四元数

### 2.1 欧拉角

欧拉角表示法将一个任意旋转拆分为三次基本旋转，通过指定三次旋转的旋转轴和旋转角度来表示任意一个旋转。

注意，每次旋转都绕着机体坐标系的某根轴。

#### 欧拉角 -> 旋转矩阵

一般来说，我们规定绕 $X$ 轴旋转的角度为 $\phi$，绕 $Y$ 轴旋转的角度为 $\theta$，绕 $Z$ 轴旋转的角度为 $\psi$ .

我们给出一些结论：

$$\begin{align}
R_{XYZ} &= \begin{bmatrix}
c\theta c\psi & -c\theta s\psi & s\theta \\
s\phi s\theta c\psi + c\phi s\psi & -s\phi s\theta s\psi + c\phi c\psi & -s\phi c\theta \\
-c\phi s\theta c\psi + s\phi s\psi & c\phi s\psi s\theta + s\phi c\phi & c\phi c\theta
\end{bmatrix} \tag{2-1-1}\\
R_{ZYX} &= \begin{bmatrix}
c\psi c\theta & -s\psi c\phi + c\psi s\theta s\phi & s\psi s\phi + c\psi s\theta c\phi\\
s\psi c\theta & c\psi c\phi + s\psi s\theta s\phi & -c\psi s\phi + s\psi s\theta c\phi\\
-s\theta & c\theta s\phi & c\theta c\phi
\end{bmatrix} \tag{2-1-2}\\
\end{align}$$

#### 欧拉角奇异点（万向节死锁）

我们以 $ZY'X''$ 欧拉角为例，当绕 $Y'$ 轴转动的 Pitch 角度 $\theta$ 是 $\pi/2$ 的奇数倍时，$X''$ 轴和 $Z$ 轴重合了，此时 $\phi$ 和 $\psi$ 有无穷多种可能，无法确定。这就是**欧拉角的奇异点**，该现象又称**万向节死锁**。

#### 欧拉角的导数

我们利用旋转矩阵导数的结论，推导**欧拉角的导数与角速度的关系**，以 ZYX 欧拉角为例：

$$\begin{aligned}
\dot{R}_{ZYX} &= \dot{R}_Z R_Y R_X + R_Z \dot{R}_Y R_X + R_Z R_Y \dot{R}_X\\
&= [\omega]^{\wedge}R_{ZYX}\\
\Rightarrow [\omega]^{\wedge} &= \dot{R}_{ZYX} R_{ZYX}^{\top}\\
&= (\dot{R}_Z R_Y R_X + R_Z \dot{R}_Y R_X + R_Z R_Y \dot{R}_X)R_X^{\top}R_Y^{\top}R_Z^{\top}\\
&= \dot{R}_Z R_Z^{\top} + R_Z \dot{R}_Y R_Y^{\top} R_Z^{\top} + R_Z R_Y \dot{R}_X R_X^{\top} R_Y^{\top} R_Z^{\top}
\end{aligned}$$

其中

$$\begin{aligned}
\dot{R}_Z &= \dot\psi\begin{bmatrix}
-s\psi & -c\psi & 0\\
c\psi & -s\psi & 0\\
0 & 0 & 0\\
\end{bmatrix}\\
\dot{R}_Y &= \dot\theta\begin{bmatrix}
-s\theta & 0 & c\theta\\
0 & 0 & 0\\
-c\theta & 0 & -s\theta\\
\end{bmatrix}\\
\dot{R}_X &= \dot\phi\begin{bmatrix}
0 & 0 & 0\\
0 & -s\phi & -c\phi\\
0 & c\phi & -s\phi\\
\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

所以

$$\begin{aligned}
\left[\omega\right]^{\wedge} &= \begin{bmatrix}0 & -1 & 0\\
1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0\end{bmatrix}\dot\psi + \begin{bmatrix}
0 & 0 & c\psi \\
0 & 0 & s\psi \\
-c\psi & -s\psi & 0
\end{bmatrix} \dot\theta + \begin{bmatrix}0 & s\theta & s\psi c\theta\\
-s\theta & 0 & -c\psi c\theta\\
-s\psi c\theta & c\psi c\theta & 0\end{bmatrix} \dot\phi\\
&= \begin{bmatrix}0 & -\dot\psi + \dot\phi s\theta & \dot\theta c\psi + \dot \phi s\psi c\theta\\
\dot\psi - \dot\phi s\theta & 0 & \dot\theta s\psi -\dot\phi c\psi c\theta\\
-\dot\theta c\psi - \dot \phi s\psi c\theta & -\dot\theta s\psi + \dot\phi c\psi c\theta & 0\end{bmatrix}\\
\Rightarrow \begin{bmatrix}\omega_x\\ \omega_y \\ \omega_z\end{bmatrix} &=
\begin{bmatrix} \dot\phi c\psi c\theta - \dot\theta s\psi\\
\dot \phi s\psi c\theta + \dot\theta c\psi\\
\dot\psi - \dot\phi s\theta\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}c\psi c\theta & -s\psi & 0\\
s\psi c\theta & c\psi & 0\\
-s\theta & 0 & 1\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}\dot\phi \\ \dot\theta \\ \dot\psi\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

所以

$$\begin{bmatrix}\dot\phi \\ \dot\theta \\ \dot\psi\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}\frac{c\psi}{c\theta} & \frac{s\psi}{c\theta} & 0\\
-s\psi & c\psi & 0\\
\frac{s\theta c\psi}{c\theta} & \frac{s\theta s\psi}{c\theta} & 1\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}\omega_x \\ \omega_y \\ \omega_z\end{bmatrix}\tag{2-1-3}$$

---

上式推导中的 $\omega$ 在世界坐标系下，我们在机体坐标系下也推导一遍：

$$\begin{aligned}
\left[^B\omega\right]^{\wedge} &= R_{ZYX}^{\top} \dot{R}_{ZYX}\\
&= R_X^{\top} R_Y^{\top} R_Z^{\top} (\dot{R}_Z R_Y R_X + R_Z \dot{R}_Y R_X + R_Z R_Y \dot{R}_X)\\
&= R_X^{\top} R_Y^{\top} R_Z^{\top} \dot{R}_Z R_Y R_X + R_X^{\top}R_Y^{\top} \dot{R}_Y R_X + R_X^{\top} \dot{R}_X \\
&= \begin{bmatrix}0 & -c\theta c\phi & c\theta s\phi\\
c\phi c\theta & 0 & s\theta\\
-s\phi c\theta & -s\theta & 0\end{bmatrix}\dot\psi + \begin{bmatrix}0 & s\phi & c\phi\\
-s\phi & 0 & 0\\
-c\phi & 0 & 0\end{bmatrix}\dot\theta + \begin{bmatrix}0 & 0 & 0\\
0 & 0 & -1\\
0 & 1 & 0\end{bmatrix}\dot\phi\\
\Rightarrow \begin{bmatrix}^B\omega_x\\ ^B\omega_y \\ ^B\omega_z\end{bmatrix}&= \begin{bmatrix}\dot\phi - \dot\psi s\theta\\
\dot\theta c\phi + \dot\psi s\phi c\theta\\
-\dot\theta s\phi + \dot\psi c\phi c\theta
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}1 & 0 & -s\theta\\
0 & c\phi & s\phi c\theta\\
0 & -s\phi & c\phi c\theta
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}\dot\phi \\ \dot\theta\\ \dot\psi\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

所以

$$
\begin{aligned}
\begin{bmatrix}\dot\phi \\ \dot\theta\\ \dot\psi\end{bmatrix}
&= \begin{bmatrix}1 & s\phi \tan\theta & c\phi \tan\theta\\
0 & c\phi & -s\phi\\
0 & \frac{s\phi}{c\theta} & \frac{c\phi}{c\theta}\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}^B\omega_x\\ ^B\omega_y \\ ^B\omega_z\end{bmatrix}
\end{aligned}\tag{2-1-4}
$$

### 2.2 等轴角表示

#### 等轴角表示 -> 旋转矩阵

$$ R_{k, \theta} = \begin{bmatrix}
k_x^2v_{\theta}+c_{\theta} & k_xk_yv_{\theta}-k_zs_{\theta} & k_xk_zv_{\theta}+k_ys_{\theta}\\ k_xk_yv_{\theta}+k_zs_{\theta} & k_y^2v_{\theta}+c_{\theta} & k_yk_zv_{\theta}-k_xs_{\theta}\\ k_xk_zv_{\theta}-k_ys_{\theta} & k_yk_zv_{\theta}+k_xs_{\theta} & k_z^2v_{\theta}+c_{\theta}
\end{bmatrix} \tag{2-2-1}$$

其中，$v_{\theta} = vers(\theta) = 1 - c_{\theta}$ ，$k$是单位向量$\begin{bmatrix}k_x & k_y & k_z\end{bmatrix}^{\top}$ .

#### 旋转矩阵 -> 等轴角表示

若已知一个等轴角表示的旋转矩阵：

$$R_{\mathbf{k}, \theta} = \begin{bmatrix}
r_{11} & r_{12} & r_{13}\\
r_{21} & r_{22} & r_{23}\\
r_{31} & r_{32} & r_{33}
\end{bmatrix}$$

则有

$$\begin{align}
\theta &= \arccos \frac{r_{11} + r_{22} + r_{33} - 1}{2} \tag{2-2-2}\\
\mathbf{k} &= \frac{1}{2\sin\theta}\begin{bmatrix}r_{32} - r_{23}\\ r_{13} - r_{31}\\ r_{21} - r_{12}\end{bmatrix}\tag{2-2-3}
\end{align}$$

### 2.3 四元数

四元数的详细内容参见 [quaternion. Yan-Bin Jia, 2024.](./旋转与姿态的表示.assets/quaternion.pdf)

四元数 $v = w+xi+yj+zk$ 其中 $i,j,k$ 可以视为三个垂直的坐标轴，满足叉乘关系。

#### 等轴角表示转四元数

四元数和等轴角表示的旋转矩阵有如下转换关系：

$$w = \cos(\theta/2), x = \sin(\theta/2)k_x, y = \sin(\theta/2)k_y, z = \sin(\theta/2)k_z$$

#### 四元数转旋转矩阵

$$R = \begin{bmatrix}
1-2y^2-2z^2 & 2xy-2wz & 2wy+2xz \\
2xy+2wz & 1-2x^2-2z^2 & 2yz-2wx \\
2xz-2wy & 2wx+2yz & 1-2x^2-2y^2
\end{bmatrix}$$

#### 四元数乘法

设两个四元数分别为 $p = p_0 + \mathbf{p}$ 和 $q = q_0 + \mathbf{q}$ ，则其乘法定义为

$$p\otimes q = p_0q_0 - \mathbf{p} \cdot \mathbf{q} + p_0 \mathbf{q} + q_0 \mathbf{p} + \mathbf{p} \times \mathbf{q}$$

该定义其实就是将两个四元数相乘展开化简的结果。其中 $i,j,k$ 按照叉乘的规定计算，即 $ij = k, jk = i, ki = j, ji = -k, kj = -i, ik = -j$ 。

#### 四元数导数

对于一个含时间参数的单位四元数 $\hat{q}(t) = (q_0, \mathbf{q})$ （描述了刚体相对于世界坐标系的姿态变化），以及定义在自身/世界坐标系下的角速度对应的四元数 $^B\omega(t) = \left(0, \boldsymbol{\omega}(t)\right),\ ^W\omega(t) = \left(0, \ ^W\boldsymbol{\omega}(t)\right)$ ，则有

$$\dot{\hat{q}} = \frac{1}{2} \hat{q} \otimes \ (^B\omega)= \frac{1}{2} (^W\omega) \otimes \hat{q}$$

证明详见上文参考资料的 14-16 页。

我们更加深入一点，有

$$\begin{aligned}
\dot{\hat{q}} &= \frac{1}{2} \hat{q} \otimes \ ^B\omega \\
&= \frac{1}{2}\left(-\mathbf{q}\cdot \boldsymbol{\omega} + q_0 \boldsymbol{\omega} + \mathbf{q} \times \boldsymbol{\omega} \right)
\end{aligned}$$

所以

$$\dot{q_0} = -\frac{1}{2}\mathbf{q}^{\top}\boldsymbol{\omega},\ \ \dot{\mathbf{q}} = \frac{1}{2} \left(q_0 \mathbf{I}_{3\times3} + \mathbf{q}^{\wedge} \right) \boldsymbol{\omega}$$

---

**给出一种有别于参考资料的证明方式：**

我们考虑固定坐标系中的一个固定向量 $r$ ，其在机体坐标系下的表示为 $r_b$ ，则有

$$\begin{bmatrix}0\\ r\end{bmatrix} = q\otimes \begin{bmatrix}0\\r_b\end{bmatrix}\otimes q^* \tag{2-3-1}$$

对等式两边同时求导，有

$$\begin{bmatrix}0\\ ^{\mathcal{W}}\boldsymbol{\omega}_{\mathcal{B}}\times r\end{bmatrix} = \dot{q}\otimes \begin{bmatrix}0\\r_b\end{bmatrix}\otimes q^* + q\otimes \begin{bmatrix}0\\r_b\end{bmatrix}\otimes \dot{(q^*)}$$

注意到 $\dot{(q^*)} = (\dot{q})^*$ 。将（2-3-1）式代入，有

$$\begin{aligned}
\begin{bmatrix}0\\ ^{\mathcal{W}}\boldsymbol{\omega}_{\mathcal{B}}\times r\end{bmatrix} &= \dot{q} \otimes q^* \otimes \begin{bmatrix}0\\r\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}0\\r\end{bmatrix} \otimes q \otimes (\dot{q})^*\\
&=  \dot{q} \otimes q^* \otimes \begin{bmatrix}0\\r\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}0\\r\end{bmatrix} \otimes (\dot{q} \otimes q^*)^*\\
\end{aligned}$$

设

$$\dot{q} \otimes q^* = \begin{bmatrix}v_0\\ \boldsymbol{v}\end{bmatrix} \tag{2-3-2}$$

则

$$\begin{aligned}
\begin{bmatrix}0\\ ^{\mathcal{W}}\boldsymbol{\omega}_{\mathcal{B}}\times r\end{bmatrix} &= \dot{q} \otimes q^* \otimes \begin{bmatrix}0\\r\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}0\\r\end{bmatrix} \otimes (\dot{q} \otimes q^*)^*\\
&= \begin{bmatrix}v_0\\ \boldsymbol{v}\end{bmatrix}\otimes \begin{bmatrix}0\\r\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}0\\r\end{bmatrix} \otimes \begin{bmatrix}v_0\\ -\boldsymbol{v}\end{bmatrix}\\
&= \begin{bmatrix}-\boldsymbol{v} \cdot r + r\cdot \boldsymbol{v}\\ v_0r + \boldsymbol{v}\times r + v_0r - r\times \boldsymbol{v}\end{bmatrix}\\
&= \begin{bmatrix}0\\ 2(v_0r + \boldsymbol{v}\times r)\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

所以 $v_0 = 0, \boldsymbol{v} = \dfrac{1}{2}(^{\mathcal{W}}\boldsymbol{\omega}_{\mathcal{B}})$ 。代回到（2-3-2）式，得到

$$\dot{q} = \frac{1}{2}\begin{bmatrix}0\\ ^\mathcal{W}\boldsymbol{\omega}_\mathcal{B}\end{bmatrix}\otimes q$$

## 3 齐次变换

齐次变换利用 SE(3) 中的矩阵来描述刚性运动：平移和旋转。

$$
T = \begin{bmatrix} \mathbf{R}_{3\times 3} & \mathbf{t}_{3\times 1}\\ \mathbf{0}^{\top} & 1 \end{bmatrix}
$$

其中，$\mathbf{R} \in \mathrm{SO}(3)$ 是一个旋转矩阵，$\mathbf{t} \in \mathbb{R}^3$ 是一个平移向量。
