# 旋转矩阵和欧拉角的导数

## 1 旋转矩阵的导数

### 1.1 符号约定

定义一静一动两个坐标系 $\{A\}$ 和 $\{B\}$，设它们的原点重合，
坐标系 $\{B\}$ 正在旋转，旋转角速度在坐标系 $\{B\}$ 下表示为 $^B\omega$，
在坐标系 $\{A\}$ 下表示为 $^A\omega$，满足 $^A\omega = (^AR_B)^B\omega$ .

定义反对称矩阵的符号为 $[ \cdot ]^{\wedge}$，即若 $\omega = \begin{bmatrix}\omega_1 & \omega_2 & \omega_3\end{bmatrix}^T$，则

$$[\omega]^{\wedge} = \begin{bmatrix}0 & -\omega_3 & \omega_2\\
\omega_3 & 0 & -\omega_1\\ -\omega_2 & \omega_1 & 0\end{bmatrix}$$

### 1.2 结论

$$\begin{aligned}
\dot{R}_B^A &= [^A\omega]^{\wedge} R_B^A\\
\dot{R}_B^A &= R_B^A [^B\omega]^{\wedge} \\
\dot{R}_A^B &= -R_A^B[^A\omega]^{\wedge} \\
\dot{R}_A^B &= -[^B\omega]^{\wedge} R_A^B  \\
\end{aligned}$$

### 1.3 推导过程

参见这篇 arxiv 上的 [tutorial](旋转矩阵和欧拉角的导数.assets/time_derivative_of_rotation_matrices.pdf)，写得很详细。

---

## 2 欧拉角的导数

我们利用旋转矩阵导数的结论，推导**欧拉角的导数与角速度的关系**，以 ZYX 欧拉角为例。

$$\begin{aligned}
R_{ZYX} &= R_{Z,\psi} R_{Y,\theta} R_{X,\phi}\\
&= \begin{bmatrix}c\psi & -s\psi & 0\\
s\psi & c\psi & 0\\
0 & 0 & 1\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}c\theta & 0 & s\theta\\
0 & 1 & 0\\
-s\theta & 0 & c\theta\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}1 & 0 & 0\\
0 & c\phi & -s\phi\\
0 & s\phi & c\phi\end{bmatrix}\\
&= \begin{bmatrix}
c\psi c\theta & -s\psi c\phi + c\psi s\theta s\phi & s\psi s\phi + c\psi s\theta c\phi\\
s\psi s\theta & c\psi c\phi + s\psi s\theta s\phi & -c\psi s\phi + s\psi s\theta c\phi\\
-s\theta & c\theta s\phi & -c\theta c\phi
\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

那么，对这个旋转矩阵求导，结果如下：

$$\begin{aligned}
\dot{R}_{ZYX} &= \dot{R}_Z R_Y R_X + R_Z \dot{R}_Y R_X + R_Z R_Y \dot{R}_X\\
&= [\omega]^{\wedge}R_{ZYX}\\
\Rightarrow [\omega]^{\wedge} &= \dot{R}_{ZYX} R_{ZYX}^T\\
&= (\dot{R}_Z R_Y R_X + R_Z \dot{R}_Y R_X + R_Z R_Y \dot{R}_X)R_X^TR_Y^TR_Z^T\\
&= \dot{R}_Z R_Z^T + R_Z \dot{R}_Y R_Y^T R_Z^T + R_Z R_Y \dot{R}_X R_X^T R_Y^T R_Z^T
\end{aligned}$$

其中

$$\begin{aligned}
\dot{R}_Z &= \dot\psi\begin{bmatrix}
-s\psi & -c\psi & 0\\
c\psi & -s\psi & 0\\
0 & 0 & 0\\
\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\dot{R}_Y &= \dot\theta\begin{bmatrix}
-s\theta & 0 & c\theta\\
0 & 0 & 0\\
-c\theta & 0 & -s\theta\\
\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\dot{R}_X &= \dot\phi\begin{bmatrix}
0 & 0 & 0\\
0 & -s\phi & -c\phi\\
0 & c\phi & -s\phi\\
\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

所以

$$\begin{aligned}
\left[\omega\right]^{\wedge} &= \begin{bmatrix}0 & -1 & 0\\
1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0\end{bmatrix}\dot\psi + \begin{bmatrix}
0 & 0 & c\psi \\
0 & 0 & s\psi \\
-c\psi & -s\psi & 0
\end{bmatrix} \dot\theta + \begin{bmatrix}0 & s\theta & s\psi c\theta\\
-s\theta & 0 & -c\psi c\theta\\
-s\psi c\theta & c\psi c\theta & 0\end{bmatrix} \dot\phi\\
&= \begin{bmatrix}0 & -\dot\psi + \dot\phi s\theta & \dot\theta c\psi + \dot \phi s\psi c\theta\\
\dot\psi - \dot\phi s\theta & 0 & \dot\theta s\psi -\dot\phi c\psi c\theta\\
-\dot\theta c\psi - \dot \phi s\psi c\theta & -\dot\theta s\psi + \dot\phi c\psi c\theta & 0\end{bmatrix}\\
\Rightarrow \begin{bmatrix}\omega_x\\ \omega_y \\ \omega_z\end{bmatrix} &=
\begin{bmatrix} \dot\phi c\psi c\theta - \dot\theta s\psi\\
\dot \phi s\psi c\theta + \dot\theta c\psi\\
\dot\psi - \dot\phi s\theta\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}c\psi c\theta & -s\psi & 0\\
s\psi c\theta & c\psi & 0\\
-s\theta & 0 & 1\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}\dot\phi \\ \dot\theta \\ \dot\psi\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

所以

$$\begin{bmatrix}\dot\phi \\ \dot\theta \\ \dot\psi\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}\frac{c\psi}{c\theta} & \frac{s\psi}{c\theta} & 0\\
-s\psi & c\psi & 0\\
\frac{s\theta c\psi}{c\theta} & \frac{s\theta s\psi}{c\theta} & 1\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}\omega_x \\ \omega_y \\ \omega_z\end{bmatrix}$$

---

上式推导中的 $\omega$ 在世界坐标系下，我们在机体坐标系下也推导一遍：

$$\begin{aligned}
\left[^B\omega\right]^{\wedge} &= R_{ZYX}^T \dot{R}_{ZYX}\\
&= R_X^T R_Y^T R_Z^T (\dot{R}_Z R_Y R_X + R_Z \dot{R}_Y R_X + R_Z R_Y \dot{R}_X)\\
&= R_X^T R_Y^T R_Z^T \dot{R}_Z R_Y R_X + R_X^TR_Y^T \dot{R}_Y R_X + R_X^T \dot{R}_X \\
&= \begin{bmatrix}0 & -c\theta c\phi & c\theta s\phi\\
c\phi c\theta & 0 & s\theta\\
-s\phi c\theta & -s\theta & 0\end{bmatrix}\dot\psi + \begin{bmatrix}0 & s\phi & c\phi\\
-s\phi & 0 & 0\\
-c\phi & 0 & 0\end{bmatrix}\dot\theta + \begin{bmatrix}0 & 0 & 0\\
0 & 0 & -1\\
0 & 1 & 0\end{bmatrix}\dot\phi\\
\Rightarrow \begin{bmatrix}^B\omega_x\\ ^B\omega_y \\ ^B\omega_z\end{bmatrix}&= \begin{bmatrix}\dot\phi - \dot\psi s\theta\\
\dot\theta c\phi + \dot\psi s\phi c\theta\\
-\dot\theta s\phi + \dot\psi c\phi c\theta
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}1 & 0 & -s\theta\\
0 & c\phi & s\phi c\theta\\
0 & -s\phi & c\phi c\theta
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}\dot\phi \\ \dot\theta\\ \dot\psi\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

所以

$$
\begin{aligned}
\begin{bmatrix}\dot\phi \\ \dot\theta\\ \dot\psi\end{bmatrix}
&= \begin{bmatrix}1 & s\phi \tan\theta & c\phi \tan\theta\\
0 & c\phi & -s\phi\\
0 & \frac{s\phi}{c\theta} & \frac{c\phi}{c\theta}\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}^B\omega_x\\ ^B\omega_y \\ ^B\omega_z\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$
