# 李群与李代数

## 0 前言

我学习李群和李代数的主要动机是因为在机器人学中，描述空间坐标系的旋转平移变换时，经常出现诸如 $\mathrm{SO}(3)$，SE(3)，$\mathfrak{so}(3)$ 等内容。

我们不妨先说明一下 $\mathrm{SO}(3)$ 和 SE(3) 是什么：

$$\begin{aligned}
\mathrm{SO(3)} &= \{\mathbf{R} \in \mathbb{R}^{3\times3} | \mathbf{R}\mathbf{R}^\top = \mathbf{I}, \mathrm{det}(\mathbf{R}) = 1\}\\
\mathrm{SE(3)} &= \left\{\mathbf{T} = \begin{bmatrix}\mathbf{R} & \mathbf{t}\\ \mathbf{0}^\top & 1\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{4\times4} | \mathbf{R}\in \mathrm{SO(3), \mathbf{t}\in\mathbb{R}^{3}}\right\}
\end{aligned}$$

$\mathrm{SO}(3)$ 又被称为特殊正交群，SE(3) 又被称为特殊欧式群。

在机器人学中，通常将 $\mathrm{SO}(3)$ 理解为旋转矩阵群，而 SE(3) 则是齐次变换群。

---
## 1 李群

### 1.1 群（Group）

群指的是一种集合加上一种运算组成的结构。要求这个集合和运算满足以下四个条件

1. 封闭性：对于集合内任意两个元素 a, b，运算 (a, b) 的结果也在集合内
2. 结合律：对于集合内任意三个元素 a,b,c，运算 ((a, b), c) 和运算 (a, (b, c)) 的结果一致
3. 幺元：集合内存在一个元素 e，对于集合内任意元素 a，总有 (e, a) = (a, e) = a 成立
4. 逆元：对于集合内任意一个元素 a，总存在一个对应的元素 b，满足 (a, b) = (b, a) = e .

### 1.2 李群（Lie group）

李群是指具有连续（光滑）性质的群。

比如说整数群 $\mathbb{Z}$ 这种离散的群没有连续性质，就不是李群。又比如说 SO(3) 特殊正交群和 SE(3) 特殊欧式群，每一个属于 SO(3) 群的矩阵都代表一个刚体的姿态，每一个属于 SE(3) 群的矩阵都代表一个刚体的位姿；我们可以直观想象一个刚体在空间中连续运动，所以这两个群都具有连续形式，都是李群。

（数学的语言有点超出我的认知范围了）

---
## 2 李代数（Lie Algebra）

每个李群都有与之对应的李代数，李代数描述了李群的局部性质，是单位元附近的正切空间。

李代数由一个集合 $\mathbb{V}$，一个数域 $\mathbb{F}$ 和一个二元运算 $[,]$ 李括号组成。它们需要满足以下几条性质：

+ 封闭性：$\forall \mathbf{X}, \mathbf{Y} \in \mathbb{V}, [\mathbf{X}, \mathbf{Y}] \in \mathbb{V}$
+ 双线性：$\forall \mathbf{X},\mathbf{Y},\mathbf{Z} \in \mathbb{V}, a,b\in\mathbb{F}$，有

$$[a\mathbf{X} + b\mathbf{Y},\mathbf{Z}] = a[\mathbf{X},\mathbf{Z}] + b[\mathbf{Y} + \mathbf{Z}], [\mathbf{Z}, a\mathbf{X} + b\mathbf{Y}] = a[\mathbf{Z}, \mathbf{X}] + b[\mathbf{Z}, \mathbf{Y}]$$

+ 自反性： $\forall \mathbf{X} \in \mathbb{V}, [\mathbf{X}, \mathbf{X}] = \mathbf{0}$.
+ 雅可比等价：$\forall \mathbf{X}, \mathbf{Y}, \mathbf{Z} \in \mathbb{V}, [\mathbf{X},[\mathbf{Y},\mathbf{Z}]]+[\mathbf{Z},[\mathbf{X},\mathbf{Y}]]+[\mathbf{Y},[\mathbf{Z},\mathbf{X}]] = 0$

### 2.1 李代数 so(3)

> 什么是代数？代数又叫线性代数，本质就是定义了矢量乘法 $V\times V \rightarrow V$ 的线性空间 $\{V\}$.

$\mathrm{SO}(3)$ 对应的李代数是 $\mathfrak{so}(3)$，该集合中的元素有两种表示方法 $\phi$ 或者 $\Phi$，由于两者是一一对应的，所以二者表示的其实是同一个李代数：

$$\mathfrak{so}(3) = \left\{\phi \in \mathbb{R}^3,\Phi = \hat{\phi}\in\mathbb{R}^{3\times3}\right\}$$

> 李代数的乘法称为李括号。给定一个李代数 $\mathfrak{g}$，对于 $\forall A, B \in \mathfrak{g}, \left[A, B\right] = C \in \mathfrak{g}$ 。

对应的李括号为

$$\begin{aligned}
\left[\phi_1, \phi_2\right] &= (\Phi_1\Phi_2 - \Phi_2\Phi_1)^{\vee}, \Phi = \hat{\phi}\in\mathbb{R}^{3\times3}\\
\left[\Phi_1, \Phi_2\right] &= \Phi_1\Phi_2 - \Phi_2\Phi_1
\end{aligned}$$

其中，$^{\wedge}$ 表示取三维向量的反对称矩阵，$^{\vee}$ 表示取反对称矩阵对应的三维向量。

$$\begin{aligned}
&\begin{bmatrix}\phi_1 \\ \phi_2\\ \phi_3\end{bmatrix}^{\wedge} = \begin{bmatrix}0 & -\phi_3 & \phi_2\\ \phi_3 & 0 & -\phi_1\\ -\phi_2 & \phi_1 & 0\end{bmatrix}\\
&\begin{bmatrix}0 & -\phi_3 & \phi_2\\ \phi_3 & 0 & -\phi_1\\ -\phi_2 & \phi_1 & 0\end{bmatrix}^{\vee}= \begin{bmatrix}\phi_1 \\ \phi_2\\ \phi_3\end{bmatrix}
\end{aligned}$$

> $\mathrm{SO}(3)$ 对应于旋转矩阵，$\mathfrak{so}(3)$ 对应于等轴角表示的角速度向量。

## 3 映射

### 3.1 指数映射（李代数到李群）

从李代数 $\mathfrak{so}(3)$ 到李群 $\mathrm{SO}(3)$ 的映射是如下的指数映射：

$$\begin{aligned}
\mathbf{R} &= \text{exp}\left(\hat{\phi} \right)\\
&= \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{1}{n!}\left(\hat{\phi}\right)^{n}
\end{aligned}$$

以下给出计算证明：

此处矩阵的无穷次幂难以计算，我们考虑一些数学技巧。

首先，我们注意到

$$(c_1\phi_1)^{\wedge} \cdot (c_2\phi_2)^{\wedge} = c_1c_2(\hat{\phi_1}\cdot \hat{\phi_2}) \tag{1}$$

$$\begin{aligned}
\hat{\phi}\hat{\phi} &= \begin{bmatrix}-\phi_2^2-\phi_3^2 & \phi_1\phi_2 & \phi_1\phi_3\\ \phi_1\phi_2 & -\phi_1^2-\phi_3^2 &\phi_2\phi_3\\ \phi_1\phi_3 & \phi_2\phi_3 & -\phi_1^2-\phi_2^2\end{bmatrix}\\
&= \phi \phi^{\top} - \begin{bmatrix}\phi_1^2+\phi_2^2+\phi_3^2 & 0 & 0\\ 0 & \phi_1^2+\phi_2^2+\phi_3^2 & 0\\ 0 & 0 & \phi_1^2+\phi_2^2+\phi_3^2\end{bmatrix}
\end{aligned}\tag{2}$$

$$\hat{\phi}\phi\cdot\phi^\top = \begin{bmatrix}0 & -\phi_3 & \phi_2\\
\phi_3 & 0 & -\phi_1\\
-\phi_2 & \phi_1 & 0\end{bmatrix}\begin{bmatrix}\phi_1^2 & \phi_1\phi_2 & \phi_1\phi_3\\
\phi_1\phi_2 & \phi_2^2 & \phi_2\phi_3\\
\phi_1\phi_3 & \phi_2\phi_3 & \phi_3^2\end{bmatrix} = 0\tag{3}$$

因此，我们想到一个思路，那就是把 $\phi$ 用模长 $\theta$ 和方向 $\mathbf{a}$ 来表示，即 $\phi = \theta \mathbf{a}$ . 这里的 $\mathbf{a}$ 是个长度为 1 的方向向量，所以 $\hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}} = \mathbf{a} \mathbf{a}^\top - \mathbf{I}$，$\hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}}  = -\hat{\mathbf{a}}$ .

于是

$$\begin{aligned}
\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{1}{n!}(\hat{\phi})^{n} &= \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}(\theta\hat{\mathbf{a}} )^{n}\\
&= \mathbf{I} + \theta\hat{\mathbf{a}}  + \frac{1}{2}\theta^2\hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}}  + \frac{1}{3!}\theta^3\hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}}  + ...\\
&= (\mathbf{a} \mathbf{a}^\top -\hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}} )+\theta\hat{\mathbf{a}}  + \frac{1}{2}\theta^2\hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}} -\frac{1}{3!}\theta^3\hat{\mathbf{a}} -\frac{1}{4!}\theta^4\hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}} \\
&= \mathbf{a} \mathbf{a}^\top + \hat{\mathbf{a}} (\theta - \frac{1}{3!}\theta^3 + \frac{1}{5!}\theta^5 + ...) + \hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}} (-1 + \frac{1}{2}\theta^2-\frac{1}{4}\theta^4 + ...)\\
&= \mathbf{a}\mathbf{a}^\top + \hat{\mathbf{a}} \sin\theta + \hat{\mathbf{a}} \hat{\mathbf{a}} (-\cos\theta)\\
&= \mathbf{a} \mathbf{a}^\top + \hat{\mathbf{a}} \sin\theta + (\mathbf{I}-\mathbf{a} \mathbf{a}^\top)\cos\theta\\
&= \mathbf{I}\cos\theta + (1-\cos\theta)\mathbf{a} \mathbf{a}^\top + \hat{\mathbf{a}} \sin\theta
\end{aligned}$$

$$\mathbf{R} = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{1}{n!}(\hat{\phi})^{n} = \mathbf{I}\cos\theta + (1-\cos\theta)\mathbf{a} \mathbf{a}^\top + \hat{\mathbf{a}} \sin\theta \tag{4}$$

---

怎么理解 (4) 式？

我们需要引入一个罗德里格斯公式（Rodrigue's Formula）：

$$\mathbf{R} = \cos\theta \mathbf{I} + (1-\cos\theta)\mathbf{n}\mathbf{n}^\top + \sin\theta \hat{\mathbf{n}}\tag{5}$$

其中，$\mathbf{R}$ 代表旋转矩阵，$\mathbf{n}$ 代表转轴，$\theta$ 代表旋转角度。

我们把李代数 $\mathfrak{so}(3)$ 中的三维向量理解为一个角速度向量 $\omega$，而指数映射写成 $\text{exp}(\omega t)$，则有

$$\text{exp}(\omega t) = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}\left(\left\|\omega\right\|t \cdot \hat{\Omega}\right)^{n}$$

这里的 $\left\|\omega \right\|t$ 就是上文的 $\theta$，角速度乘以时间等于角度，非常合理。

所以，$\mathrm{SO}(3)$ 可以理解为三维旋转矩阵的集合，而 $\mathfrak{so}(3)$ 可以理解为角速度向量的集合。

---

一般而言，$\mathfrak{so}(3)$ 中的元素不是三维向量，而是其对应的三维反对称矩阵。在这种情况下，指数映射的公式略有差异。

根据 (2) 式，我们有

$$\hat{\mathbf{a}}\hat{\mathbf{a}} = \mathbf{a}\mathbf{a}^\top - \mathbf{I} \tag{6}$$

把 (6) 式代入到 (4) 式，我们得到

$$\mathbf{R} = e^{\hat{\mathbf{a}}\theta} = \mathbf{I} + \hat{\mathbf{a}}\sin\theta + \hat{\mathbf{a}}^2(1-\cos\theta) \tag{7}$$

> 注意：当 $\theta = 0$ 时，$\hat{\mathbf{a}}$ 可以任意取值，这是指数映射的一个奇异点。

---

#### 关于指数映射的一些性质

$$\begin{align}
\hat{x}y = x\times y &= -y\times x = -\hat{y}x \tag{8}\\
-\frac{1}{2} \mathrm{tr}\left[\hat{x}\hat{y}\right] &= x^\top y \tag{9}\\
\mathrm{tr}\left[\hat{x}A\right] = \mathrm{tr}\left[A\hat{x}\right] &= \frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\hat{x}\left(A-A^\top\right)\right]=-x^\top\left(A-A^\top\right)^{\vee}\tag{10}\\
\hat{x}A+A^\top \hat{x} &= \left[(\mathrm{tr}\left[A\right]I_{3\times3}-A)x\right]^{\wedge}\tag{11}\\
R\hat{x}R^\top &= (Rx)^\wedge\tag{12}
\end{align}$$

上式中，$x,y\in \mathbb{R}^{3},A\in \mathbb{R}^{3\times3},R \in \mathbf{SO}(3)$。我们来证明一下。

首先，(8) 式从几何上看是显然的，就不在代数上做证明了。
(9) 式：

$$\begin{aligned}
-\frac{1}{2} \mathrm{tr}\left[\hat{x}\hat{y}\right] &= -\frac{1}{2}\mathrm{tr}\begin{bmatrix}0 & -x_3 & x_2\\ x_3 & 0 & -x_1\\ -x_2 & x_1 & 0\end{bmatrix}\begin{bmatrix}0 & -y_3 & y_2\\ y_3 & 0 & -y_1\\ -y_2 & y_1 & 0\end{bmatrix}\\
&= -\frac{1}{2}(-x_3y_3-x_2y_2-x_3y_3-x_1y_1-x_2y_2-x_1y_1)\\
&= x_1y_1+x_2y_2+x_3y_3\\
&= x^\top y\\
\end{aligned}$$

(10) 式：第一个等号是矩阵相乘的迹的性质，不在此处进行证明；第二个等号用到反对称矩阵的性质；第三个等号利用 (9) 式结论证明。

$$\begin{aligned}
\frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\hat{x}\left(A-A^\top\right)\right]
&= \frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\hat{x}A\right]-\frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\hat{x}A^\top\right]\\
&= \frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\hat{x}A\right]-\frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\left(\hat{x}A^\top\right)^\top\right]\\
&= \frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\hat{x}A\right]+\frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[A\hat{x}\right] \\
&= \mathrm{tr}\left[\hat{x}A\right]\\
\frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\hat{x}\left(A-A^\top\right)\right] &= -\left[-\frac{1}{2}\mathrm{tr}\left[\hat{x}\left(\left(A-A^\top\right)^{\vee}\right)^{\wedge}\right]\right]\\
&= -x^\top\left(A-A^\top\right)^{\vee}
\end{aligned}$$

(11) 式：注意到一个方阵减该方阵的转置，结果是一个反对称矩阵；再经过一些计算即可

$$\begin{aligned}
\hat{\mathbf{x}}A+A^\top \hat{\mathbf{x}} &= \hat{\mathbf{x}}A - (\hat{\mathbf{x}}A)^\top\\
&= \begin{bmatrix}-x_2a_{12}+x_1a_{22}-x_3a_{13}+x_1a_{33}\\
-x_3a_{23}+x_2a_{33}+x_2a_{11}-x_1a_{21}\\
x_3a_{11}-x_1a_{31}+x_3a_{22}-x_2a_{32}\end{bmatrix}^{\wedge}\\
&= \left(\begin{bmatrix}a_{22}+a_{33} & -a_{12} & -a_{13}\\
-a_{21} & a_{11}+a_{33} & -a_{23}\\
-a_{31} & -a_{32} & a_{11}+a_{22}\end{bmatrix}\mathbf{x}\right)^{\wedge}\\
&= \left(\left(\mathrm{tr}\left[A\right]I_{3\times 3} - A\right)\mathbf{x}\right)^{\wedge}
\end{aligned}$$

(11) 式：我们利用以下定理加以证明。$\exist A,B\in \mathbb{R}^{3\times 3}, \ \forall y \in \mathbb{R}^{3}, Ay=By,\ \mathrm{iff}\ A=B$。这个定理可以通过构造一个满秩的三维矩阵加以证明。

$$\begin{aligned}R\hat{x}R^\top y
&= R\left(x \times \left(R^\top y\right)\right)\\
&= (Rx) \times \left(RR^\top y\right)\\
&= (Rx) \times y\\
(Rx)^{\wedge}y &= (Rx)\times y
\end{aligned}$$

---

### 3.2 对数映射（李群到李代数）

我们同样可以定义从 $\mathrm{SO}(3)$ 到 $\mathfrak{so}(3)$ 的映射，这是指数映射的逆运算，被称为对数映射。

$$\phi = \ln(\mathbf{R})^{\vee} = \left(\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{n+1}(\mathbf{R} - \mathbf{I})^{n+1} \right)^{\vee}\tag{13} $$

当然我们不会真的用 (13) 式计算 $\phi$，这是个无穷级数，我们无法求解。我们可以利用 (7) 式对其进行求解。

首先，我们对 (7) 式左右两边求迹，得到

$$\begin{aligned}
\text{tr}(\mathbf{R}) &= \text{tr}(\mathbf{I}) + (1-\cos\theta)\text{tr}\left(\hat{\mathbf{a}}^2\right) + \text{tr}(\hat{\mathbf{a}} )\sin\theta\\
&= 3 + (1-\cos\theta)(-\omega_2^2-\omega_3^2-\omega_1^2-\omega_3^2-\omega_1^2-\omega_2^2)\\
&= 1+2\cos\theta
\end{aligned}$$

所以

$$\theta = \arccos\dfrac{\text{tr}(\mathbf{R})-1}{2} \tag{14}$$

接下来，我们需要求解旋转矩阵对应的的等轴角表示时的转轴，我们给出两种方法。

**第一种方法**：可以注意到，转轴是旋转过程中的一个不变量，因此有

$$\mathbf{R}\mathbf{a} = \mathbf{a} \tag{15}$$

怎么理解上面这个式子？

$\mathbf{a}$ 是 $\mathbf{R}$ 的特征值 1 所对应的特征向量！

**第二种方法**：仍然利用 (7) 式，对 (7) 式左右两边取转置，我们得到

$$\begin{aligned}
\mathbf{R}^\top &= \mathbf{I} + \hat{\mathbf{a}}^\top \sin\theta + \left(\hat{\mathbf{a}}^\top\right)^2(1-\cos\theta) \\
&= \mathbf{I} - \hat{\mathbf{a}}\sin\theta + \hat{\mathbf{a}}^2(1-\cos\theta)
\end{aligned}\tag{16}$$

用 (7) 式减去 (16) 式，我们得到

$$\begin{aligned}
\mathbf{R} - \mathbf{R}^\top &= 2\hat{\mathbf{a}}\sin\theta\\
\hat{\mathbf{a}} &= \frac{\mathbf{R}-\mathbf{R}^\top}{2\sin\theta}
\end{aligned} \tag{17}$$

综上，$\Phi = \dfrac{\theta}{2\sin\theta}(\mathbf{R} - \mathbf{R}^\top)$，$\theta = \arccos\dfrac{\text{tr}(\mathbf{R})-1}{2}$，$\phi = \check{\Phi}$ 。

> $$(\mathbf{R}-\mathbf{R}^\top)^{\vee} = \begin{bmatrix}r_{32}-r_{23} & r_{13}-r_{31} & r_{21}-r_{12}\end{bmatrix}^\top $$

---

## 4 伴随表示

我们考虑一般的矩阵李群 $G$，它对应的李代数是 $\mathfrak{g}$，我们可以定义一个伴随表示

$$\forall g \in G, \forall X \in \mathfrak{g}, \ \ \ Ad_g(X) = gXg^{-1}\in \mathfrak{g}$$

我们考虑李群 $\mathrm{SO}(3)$，它的李代数用矩阵形式表示是

$$\mathfrak{so}(3) = \left\{\Phi = \phi^{\wedge}\in\mathbb{R}^{3\times3}\right\}$$