# Laplace变换初/终值定理

## Introduction

本文的诞生缘于自控课上老师的一句话：“对于三角函数输入，响应不能利用（拉氏变换后）终值定理求解。”本文回答了为什么不能这么做。

## Background

### 1 LT的存在定理

!!! quote "拉氏变换的存在定理"

    若复值函数 $f(t)$ 满足以下两条件：

    （1）在 $t \ge 0$ 的任意有限区间上分段连续。
    
    （2）存在常数 $M > 0$ 与 $\sigma_0 > 0$，使得

    $$ |f(t)| < M e^{\sigma_0t},t>0, $$

    则 $\mathcal{L}[f(t)]$ 在半平面 $Re(s) > 0$ 上存在且解析。这里的 $\sigma_0$ 称为 $f(t)$ 的**增长指数**。

这里注意一下，$f(t)$ 是一个实变量复值函数。我们下面考虑的 $f(t) = A \sin(\omega t + \phi)$，指的是实三角函数，与复变函数中的 $\sin(z)$ 不同。

此外还要说明一点，该定理是**充分不必要**的。但我们依然可以由它来判定三角函数拉式变换的存在性，并且算出三角函数的增长指数。

我们考虑 $f(t) = A \sin(\omega t + \phi)$ 的增长指数的最小值。
其实答案是显然的：$\sigma_{0_{min}} = 0$.

!!! info "证明"

    1）显然 $A \sin(\omega t + \phi)$ 在 $\mathbb{R}$ 上连续，满足条件(1).

    2）当 $\sigma_0 = 0$ 时，因为 $|f(t)| \le 1$，所以只需取 $\forall M > 1$，即可满足条件(2). 所以 $\sigma_0 = 0$ 是符合要求的.

    3）下用反证法证明 $\sigma_0 < 0$ 不符合要求.

    假设 $\exists \sigma_1 < 0$ 符合要求，对应的常数为 $M_1$.

    考虑 $t \to \infty$ 的情况：$\lim_{t \to \infty} M_1e^{\sigma_1 t} = 0$. 因此，总能找到一个充分大的 $t_1$，使得条件(2)不成立。所以假设错误。

    **综上所述：$\sigma_{0_{min}} = 0$.** $\quad \Box$

### 2 终值定理的使用条件

!!! quote "终值定理"

    若 $\mathcal{L}[f(t)] = F(s)$，$\mathrm{d}f/\mathrm{d}t$ 是可以 Laplace 变换的，且 $f(+\infty)$ 存在，$sF(s)$ 的所有奇点在半平面 $Re(s) < 0$ 内（除了原点），则有终值定理：

    $$ f(+\infty) = \lim_{s \to 0}sF(s) $$

## 思考细节

我们考虑输入信号为 $r(t) = A \sin(\omega t + \theta)$.（三角函数的标准形式）
对其做拉氏变换，可以得到 $R(s) = A \frac{s \sin\theta + \omega \text{cos}\theta}{s^2 + \omega^2}$.

进一步有：

$$sR(s) = As\frac{s \sin\theta + \omega \text{cos}\theta}{s^2 + \omega^2}$$

我们可以很容易地得到它的奇点：$s_{p_1,p_2} = \pm j\omega$ .

所以三角函数输入不满足终值定理的使用条件。（不满足第三句话）。

## 不知道是否严谨的推导方式

首先，我们分析 $f(t)$ 一阶导数的 Laplace 变换，同时设 $\mathcal{L}(f(t)) = F(s)$ .

$$\begin{aligned}
\mathcal{L}(\dot{f}) &= \int_{0_+}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}t}e^{-st}\mathrm{d}t\\
&= \int_{0_+}^{+\infty}e^{-st}\mathrm{d}f\\
&= f(t)e^{-st}|_{0_+}^{+\infty} -\int_{0_+}^{+\infty}f\mathrm{d}e^{-st}\\
&= -f(0_+) +sF(s)
\end{aligned}$$

因此，有

$$\begin{aligned}
\lim_{s\to 0}sF(s) &= \lim_{s\to 0}\int_{0_+}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}t}e^{-st}\mathrm{d}t + f(0_+)\\
&= \int_{0_+}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}t}(\lim_{s\to 0}e^{-st})\mathrm{d}t + f(0_+)\\
&= \lim_{t\to \infty}f(t)
\end{aligned}$$

以及初值定理（初值定理只要求 f 一阶导可以拉普拉斯变换，并且等式左边存在）

$$\begin{aligned}
\lim_{s\to \infty}sF(s) &= \lim_{s\to \infty}\int_{0_+}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}t}e^{-st}\mathrm{d}t + f(0_+)\\
&= \int_{0_+}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}t}(\lim_{s\to \infty}e^{-st})\mathrm{d}t + f(0_+)\\
&= f(0_+)
\end{aligned}$$

## 附录 三角函数的拉式变换

考虑

$$ f(t) = A \sin(\omega t + \theta) = A\frac{e^{i(\omega t + \theta)} - e^{-i(\omega t + \theta)}}{2i} $$

求 $f(t)$ 的拉式变换，过程如下：

$$
\begin{aligned}
\mathcal{L}[f(s)] &= \int\limits_{0}^{\infty} f(t)e^{-st}dt
\\ &= \frac{A}{2i}[e^{i\theta}\int\limits_{0}^{\infty} e^{(i\omega - s)t}dt - e^{-i\theta}\int\limits_{0}^{\infty} e^{-(i\omega + s)t}dt]
\\ （注：&=\frac{A}{2i}[e^{i\theta}\mathcal{L}(e^{i\omega t}) - e^{-i\theta}\mathcal{L}(e^{-i\omega t})]）
\\ &= \frac{A}{2i}[\frac{e^{i\theta}}{i\omega - s}e^{(i\omega -s)t}|_{0}^{\infty} + \frac{e^{-i\theta}}{i\omega + s}e^{-(i\omega + s)t}|_0^{\infty}]
\\ &= \frac{A}{2i}[\frac{e^{i\theta}}{s-i\omega} - \frac{e^{-i\theta}}{i\omega + s}], \quad while\quad Re(s) > Re(i\omega) = 0
\\ &= \frac{A}{2i}\frac{e^{i\theta}(s + i\omega) - e^{-i\theta}(s-i\omega)}{s^2 + \omega^2}
\\ &= \frac{A}{2i}\frac{s(e^{i\theta} - e^{-i\theta}) + i\omega({e^{i\theta} + e^{-i\theta}})}{s^2 + \omega^2}
\\ &= \frac{A}{2i}\frac{2is\sin\theta + 2i\omega \text{cos}\theta}{s^2 + \omega^2}
\\ &= A\frac{s\sin\theta + \omega \text{cos}\theta}{s^2 + \omega^2}
\end{aligned}
$$
